
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
 <channel>
   <title>我的见世小屋</title>
   <link>https://ziyeqiu.github.io/</link>
   <description>Recent content on 我的见世小屋</description>
   <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
   <language>en</language>
   <copyright>Copyright &amp;copy; 2024 - Ziye Qiu</copyright>
   <lastBuildDate>Mon, 19 Aug 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
   
       <atom:link href="https://ziyeqiu.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
   
   
     <item>
       <title>中元节看完鬼片哭着从戏院走出来</title>
       <link>https://ziyeqiu.github.io/posts/style-guide/</link>
       <pubDate>Mon, 19 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>https://ziyeqiu.github.io/posts/style-guide/</guid>
       <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;写在前面&lt;/strong&gt;：本文有些恐怖片元素，但不多，应该吓不到成年人。如果你真的一点恐怖元素都不想碰，就停止往下滑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《鬼才之道》的海报在地铁站的广告灯箱挂了一个星期，先导片也循环了好几遍，这周末终于逮到时间去看。在前往戏院的路上我看了眼日历，今天正好是中元节，有点巧，我假装不以为然地耸耸肩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我对导演徐汉强抱有敬畏之心，因为他曾经翻拍了&lt;a href=&#34;https://redcandlegames.com/presskit/sheet.php?p=detention&amp;amp;l=ch&#34;&gt;《返校/Detention》&lt;/a&gt;，一部2017年发行的游戏，不管是游戏本身，还是实况，又或者是后续翻拍的剧集和电影，我都没能坚持超过十分钟，不过可以通过各种评论推断出，玩完这个游戏/看完这部电影，我会在很长一段时间内失去独自出门走夜路的勇气，我怂，我不做。新片《鬼才之道》也宣称是恐怖题材，但看起来基本无害，预告片里看到不少算得上是童年阴影的都市传说，但我的内心已经没有太大波澜，可能是我长大了，也可能是操着一口台湾腔的鬼太出戏了根本恐怖不起来，总而言之我觉得我可以试一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故事从一个旧旅馆开始，房间号414，对于讲中文的房客来说不算吉利，但对恐影迷玩梗来说刚刚好。果然，开头短短3分钟，房间里就集齐了五种常见恐怖片元素，正片伴随着阳间人惊恐的叫声开始。不得不说，我现在写字写得很放松，甚至有点开心，但如果当时在房间里的是自己，那我肯定也会被吓得走不动路、哭着当场皈依，那么问题来了——为什么我们会怕听鬼故事呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实生活中有没有鬼，目前科学还无法证实，黑猫和刚出生的婴儿也没办法告诉我们，所以这里只讨论世代相传的鬼故事。鬼故事里的常见元素有：怪异动静、出其不意的突发惊吓和任何带有超自然/宗教/神秘/死亡意味的物体等等，其实都可以用“对未知的恐惧”来概括。那么，如果有人直截了当地告诉你：“其实这一切都是设计安排好的，我们的鬼演员也排练NG了很多次。”那听起来好像也没这么恐怖吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影就是这样做的。举个例子，你有没有听过那个腰可以180度折叠、像非洲高脚蜘蛛一样倒立爬行到你面前，并露出一张狰狞鬼脸的都市传说？初中时我被这个恐怖动图吓得不轻，夜里上厕所都是用跑的，但如果你告诉我，女鬼180度折叠的腰是专门请了国外的动作指导一遍遍排练出来的，是天赋和汗水共同作用的结果，那我好像也没那么怕了，甚至还会觉得做一个走技术路线的专业鬼还蛮辛苦的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，让大家对鬼故事祛魅只是电影的副作用之一，或者说电影里还有一些比鬼故事更恐怖的东西：比如你生前在人间做社畜，死后还要继续在鬼界做社畜。生前打工赚钱升职加薪，死后没有这么多目标要实现，没有这么多他人的目光要在意，但你得续签证，不续，就魂飞魄散。决定能不能续签的标准也很简单，看你能不能给鬼界创收。吓到人，尤其是我们闽南人，就会有人做法事，烧来的纸钱就是鬼界的收入，也是你的KPI。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听起来也是一个很卷、分化厉害的世界，如果你是一个不吓人、基本无害的小鬼，那么很快就会被在世的人遗忘，被鬼界的鬼遗忘，随后魂飞魄散。所以，必须要成为一个专业的鬼，有自己的招牌。 带着怨念死去、死相非常惨，或者有很好的吓人创意，都是很好的先天优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我们的主角——仿佛有着主角光环般——没有优势，是个废材。看到这里你可能觉得我跑题，明明我是哭着从戏院出来，为什么写得跟这电影跟搞笑片一样。虽然我没说它不搞笑，虽然有些片段确实有些恐怖，但哭不是被吓哭或者笑哭，是导演熬的心灵鸡汤太好喝了，好喝哭了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“很多鬼把自己搞得面目全非，就是为了让别的鬼看见。”但到底什么才叫被看见？有才华会被看见吗？随波逐流会被看见吗？追风口会被看见吗？如果出人头地的代价是我一点都不开心，那我为什么要出人头地？可是转过来一想，开不开心重要吗？所有问题的答案重要吗？你内心的答案改变不了别人内心的答案，解释没有意义，改变没有效果，唯一能做的只是存在，存在即合理，做废柴就做废柴吧，也挺好，尽管我们都相信这一整段话都没有道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，我觉得台湾人拍类型片还是很厉害的！而且片尾陈柏霖的复古MV后劲实在太大了哈哈。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ice.frostsky.com/2024/09/08/93c3e410c4b873221cf24b7e90449458.jpeg&#34; alt=&#34;93c3e410c4b873221cf24b7e90449458.jpeg&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ice.frostsky.com/2024/09/08/d0f2c15d5bc5428fac8d7375ec122cc2.jpeg&#34; alt=&#34;d0f2c15d5bc5428fac8d7375ec122cc2.jpeg&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
     <item>
       <title>Vol.7 又双叒改版了</title>
       <link>https://ziyeqiu.github.io/posts/vol.7-%E5%8F%88%E5%8F%8C%E5%8F%92%E6%94%B9%E7%89%88%E4%BA%86/</link>
       <pubDate>Sat, 03 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
       
       <guid>https://ziyeqiu.github.io/posts/vol.7-%E5%8F%88%E5%8F%8C%E5%8F%92%E6%94%B9%E7%89%88%E4%BA%86/</guid>
       <description>&lt;h4 id=&#34;本篇目录&#34;&gt;本篇目录&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;📸封面图&lt;/li&gt;&lt;li&gt;📚最近在读&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🎥最近看的作品&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🤔月报又改版了，下次还敢&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🤔职业精神&lt;/li&gt;&lt;li&gt;💡在地图上挖不同地区不同时期的音乐&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h4 id=&#34;封面图平凡的一天在班车上看到美丽晚霞&#34;&gt;📸封面图：平凡的一天在班车上看到美丽晚霞&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;这个月还是常常下雨，某天下班在班车上看到难得的晚霞，觉得好幸福。不过构成一个让人幸福的好晚霞有许多先决条件，缺一不可：当天没有加班、走出工位到坐上班车都不需要和同事闲聊、在班车上找到了靠窗的座位并且旁边没有坐人、没有收到要立刻回的工作消息以及听到了好音乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ziyeqiu.github.io/Users/hollyoak/ziyee/static/WechatIMG2226.jpeg&#34; alt=&#34;WechatIMG2226&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之遇到一个好晚霞真不容易！&lt;/p&gt;&lt;h4 id=&#34;从总账到总监cfo的独家财务笔记httpsbookdoubancomsubject35222644&#34;&gt;&lt;strong&gt;📚&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/35222644/&#34;&gt;从总账到总监：CFO的独家财务笔记&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;关于财务的书，之前还看过一本《贾宁财务讲义》，更多是用通俗易懂的方式解释会计条目，并且将人比作公司，用会计科目来帮助读者做出生活上的决策，有一些启发到我的部分，比如把信息分成常量和变量，对比方案时只看变量、给不同方案打分以及把最多的精力用在赚和增加主要、稳定的收入上，在犹豫不决时可以帮助我做干净有效的决策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钱的这本会更关注企业经营的细节。书是用小说体例写的，发生在一家跨国公司的中国子公司，除了财务实操外还涉及到一些团队管理和办公室政治的内容，简直是真实外企生活。在银行工作，打交道的企业对接人一般是司库/资金部的工作人员，也就是这本书的主要读者群体，所以通过这本书我可以了解到企业内部是怎么决策的。刚好最近遇到一个案例，我的想法有AB两种，但客户选的是一个迂回的方案C，做的时候难以理解，但从企业司库的角度出发，考虑进税务、会计处理以及监管等等因素后，对方选择C就显得十分合理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在开始觉得要看专业文章的话，除了自己与本职工作有关的专业文章外，也要找些上下游和交易对手方在看的东西来学习，因为显然大家关注的东西是不一样的。虽然这种东西虽然无法直接转化成利润（毕竟主要靠威武的老板姐），但增加无用的知识本身就很快乐不是么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ziyeqiu.github.io/Users/hollyoak/ziyee/static/WechatIMG2228.jpeg&#34; alt=&#34;WechatIMG2228&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;h4 id=&#34;we-are-not-able-to-live-in-the-skyhttpswwwamazoncomare-not-able-live-skydp1250817226&#34;&gt;📚&lt;a href=&#34;https://www.amazon.com/Are-Not-Able-Live-Sky/dp/1250817226&#34;&gt;We Are Not Able to Live in the Sky&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;穷人银行家尤努斯在2006年获得诺贝尔和平奖，因为他以乡村银行的理念向穷人提供小微贷款，改变了不少人的命运。这是我在读这本书前脑海里存在已久的事实。事实发生了，然后呢，是真的把债务人的生活往好的方向改变吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出于好奇我看了这本纪实文学，然后才了解到很多小微贷款机构创始人在公开演讲中没有透露的信息：贷款利率之外的前端费和固定支出、主观的授信标准、催收手段、还不上钱的人去了哪里、一连串的债务如何让人深陷泥泞、团体贷款的方式会对借款人的人际网络造成什么样的影响等等。机构的诞生一开始或许还是出于创始人的理想主义，但随着很多银行基金等大型机构出于逐利的目的也加入进来，小微贷款机构的动机逐渐变味，那些深陷困境的债务人的处境也显得更加让人难过了。&lt;/p&gt;&lt;h4 id=&#34;迷宫饭httpsmoviedoubancomsubject35801594&#34;&gt;🎥&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/35801594/&#34;&gt;迷宫饭&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;一部以龙与地下城为背景的正统异世界番，连片头曲都是凯尔特民谣，简直不能更中世纪了。虽然基本上是被当做搞笑番和美食番，但对种种细节（生态系统、生物学和烹饪方式）都做了很严谨的设计，还有各种各样的群口相声和地狱笑话可以品鉴学习，有想象力也很接地气，九井老师简直是天才！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最喜欢的还是这种一本正经地胡说八道的感觉，比如主角团一路打怪不是为了升级、赚钱或者成为迷宫的主人，只是因为想吃好吃饭而已，然后顺便救妹妹。而吃与被吃也不是简单的弱肉强食关系，因为可以吃魔物，也可以被吃，有一种大家都可能要死，不如及时行乐吃顿好吃饭的平静疯感，很爱，可能是年度最爱，感觉到自己沉睡已久的二次元之魂觉醒了！&lt;/p&gt;&lt;h4 id=&#34;朱同在三年级丢失了超能力httpsmoviedoubancomsubject35749842&#34;&gt;🎥&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/35749842/&#34;&gt;朱同在三年级丢失了超能力&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;一个小学鸡普通的一天，一如既往地被体制教训。上课迟到、脏脏的校服、挫挫的成绩、优秀的同学、恐怖的老师又在对自己指手画脚，很容易带入回忆里自己的“差生时刻”或者班上一些特点鲜明的学生，那种笨笨慢慢经常被老师点名的学生。什么是好什么坏，从小开始就已经受到漫长的、铺天盖地的规训，有的人很聪明，早早适应这套规则或者超脱出去完全不在意，只有夹在中间的人最难受，最后加入适应规则群体的一员或者被边缘化。主角在人群中举着花束大笑的片段看得我脊背发凉，一个有天赋的艺术家估计就会这样被粗暴的应试教育和单一评价体系扼杀在摇篮里了呜呜，一个小朋友不应该承受这些……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过结尾倒是很有意思，小男孩很幸运，有一个好外婆。&lt;/p&gt;&lt;h4 id=&#34;头脑特工队2httpsmoviedoubancomsubject36090457&#34;&gt;🎥&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/36090457/&#34;&gt;头脑特工队2&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;遇到问题很上头时，就会想象一下脑子里现在是哪个情绪在操作，还挺好玩的。感觉看这部电影对心理问题的疗愈作用比去看心理医生高。很爱尬尬和忧忧！磕上了！比起Joy主导的美式甜心剧情，对妈妈的大脑由忧忧主导的经历更感兴趣。&lt;/p&gt;&lt;h4 id=&#34;死侍与狼人httpsmoviedoubancomsubject26957900&#34;&gt;🎥&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/26957900/&#34;&gt;死侍与狼人&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;应该是太久没有看漫威电影了，我走进电影院时还想着：太好了，又可以看到话痨小蜘蛛了，然后才发现诶这个好像不是蜘蛛侠，是贱贱。（？）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部片对于漫威粉丝来说应该属于《建国大业》级别，但我看时满头问号：贱贱不是福克斯的么，为什么有漫威？金刚狼怎么死了？这个人长得好像美队但好像不叫美队，美队长什么样来着，他和美队是一个演员么，诶怎么死了？终于有我认识的惩罚者了，哦不，他说他叫刀锋战士，这又是谁？这女光头是谁？那个男光头又是谁？原来可以时空穿梭吗？怎么还有贱的多重宇宙？？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的记忆还停留在灭霸打响指，但后来好像发生了很多事。看了一下导演之前还拍过《头号玩家》，可能特别会拍这种粉丝狂欢的电影吧。我反正记不清楚，唯二印象深刻的是贱贱的翘臀和那天同去的妹妹穿得好靓。&lt;/p&gt;&lt;h4 id=&#34;月报又改版了下次还敢&#34;&gt;🤔月报又改版了，下次还敢&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;之前的&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/mp/appmsgalbum?__biz=MzU4MjQ1MzQ2OA==&amp;amp;action=getalbum&amp;amp;album_id=3307233468816556032&amp;amp;scene=173&amp;amp;subscene=&amp;amp;sessionid=svr_1ce498cb100&amp;amp;enterid=1722427712&amp;amp;from_msgid=2247484154&amp;amp;from_itemidx=1&amp;amp;count=3&amp;amp;nolastread=1#wechat_redirect&#34;&gt;月报&lt;/a&gt;形式是有固定模块的（书、电影、游戏），我要做的就是把每个月消费的文化内容填进去就行，但现在觉得这种框架过于死板了，而且除了文化内容还有其他东西可写（想法、产品、见闻、抄来的金句等等），所以每个月都是不同的，唯一相同的是，总是有值得记下来的事情。于是，我决定新的月报形式是：想到什么写什么。（？）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这可能会导致月报的篇幅进一步增加，为了避免每个月底都像赶论文一样码字，也有可能会改变发布频次。严格意义不能叫月报了，不如叫P闻联播吧。（？）&lt;/p&gt;&lt;h4 id=&#34;职业精神&#34;&gt;🤔职业精神&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;《迷宫饭》和《CFO的独家财务笔记》都让我见识到了什么是专业人士的职业精神，虽然它们来自不同的次元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为所谓职业精神，是指不管你喜不喜欢自己的工作、有没有更高的追求（钱、职级、他人认可、造福社会或者艺术表达），都应该做好分内工作，主动锻炼该职业所需要的技能，并且不让自己的私人情绪影响到工作状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么要这样做呢？外在动机可以是上述的一系列追求，内在动机却是要保护自己。因为如果把工作的成果完全与自己的价值绑定在一起的话，一旦出了错就会很难消解自责的情绪，所以必须保持距离，不然会紧绷到死。比起“因为我是一个不错的人，所以我要……”，不如用“工作职责是这样的，所以我要……”的句式来行动，这样你的人格是独立于你的工作的，就算做得不好，被质疑的也只是工作能力本身，而不是人，其实根本不需要通过工作来证明自己是一个不错的人，那也太片面了。工作能力是可以提高的，或者总是可以找到一个能更好发挥自己工作能力的地方，但人格独特性是不能被磨灭的。打份工啫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;职业精神好像说到底就是大五人格里的尽责性，日本人和德国人做得特别好，我努力向他们学习。&lt;/p&gt;&lt;h4 id=&#34;在地图上挖不同地区不同时期的音乐&#34;&gt;💡在地图上挖不同地区不同时期的音乐&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;最近发现了一个很有意思的音乐网站，苹果端也可以直接在应用商店下载，叫&lt;a href=&#34;https://radiooooo.com/&#34;&gt;Radiooooo&lt;/a&gt;，主页面如下图：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ziyeqiu.github.io/Users/hollyoak/ziyee/static/WechatIMG2234.jpeg&#34; alt=&#34;WechatIMG2234&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以选择一个你感兴趣的国家和地区、年份和节奏风格（舒缓、活泼或者搞怪），网站会播放符合你条件的歌曲，可以是工作人员听过筛选的，用户也可以贡献自己的音频。目前免费版本的方案是不支持切歌、回放和收藏的，但对收听的歌曲没有限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得这个网站不仅可以用作研究某段你感兴趣的音乐史的工具，而且可以帮助听歌的风格不会被推荐算法局限在某几个固定的种类内，在旅行时也可以用来感受某段过去的时光，很有新意，设计也很好看！&lt;/p&gt;</description>
     </item>
   
 </channel>
</rss>
